Từ những mô tả trong phần khái quát chung (1.2.1), EA phù hợp với việc tìm kiếm tối ưu hóa như là tìm các giải pháp cực trị, tùy thuộc vào mục tiêu của bài toán mà cực trị có thể là tối đa hoặc là tối thiểu. Những bài toán như vậy có thể mô tả chung dưới dạng là bài toán tìm kiếm tối ưu hóa. Không làm mất tính tổng quát, nó có dạng: 
\begin{equation}
    \begin{array}{ll}{
        \text { Tối đa hàm }} & {f_{0}(x)} \\ 
        {\text { Với điều kiện }} & {f_{i}(x) \leq b_{i}, \quad i=1, \ldots, m}
    \end{array}
\end{equation}
trong đó:
\begin{itemize}
    \item x là giá trị tối ưu của bài toán. Sao cho $x \in S$ với $S$ là tập các giải pháp phù hợp. $S$ có thể bao gồm hoặc tập giá trị nhị phân $\{0, 1\} ^ n$, tổ hợp rời rạc $\{1,2,...,k\}^n$ hoặc các giá trị liên tục thuộc $\mathbf{R} ^ n$.
    \item Hàm số $f_0: S \rightarrow \mathbf{R}$ được gọi là hàm mục tiêu 
    \item Hàm số $f_{i} : \mathbf{R}^{n} \rightarrow \mathbf{R}, \; i=1, \ldots, m$ là bất đẳng thức bị ràng buộc với các giá trị biên $b_{1}, \dots, b_{m}$
\end{itemize}

Bài toán tối ưu nhằm mục tiêu tìm kiếm giải pháp tối ưu cho hàm mục tiêu với giá trị nhỏ nhất trên tất cả các véc-tơ thỏa mãn ràng buộc. Giải pháp này được kí hiệu là $x^*$.